Im klassischen System der ``Schutzrechte des Geistigen Eigentums'' ist der Bereich der logischen Ideen nach Gert Kolle\footnote{\vidu{kolle77}} ein ``Niemandsland'', eine Allmende.  Wir k\"onnten auch von ``naturrechtlichem Gemeineigentum'' sprechen.  Das l\"asst sich etwa so veranschaulichen: 

\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|}
	 & Form &　Idee \\\hline
physisch & Privateigentum & Patentrecht\\\hline
logisch  & Urheberrecht & Allmende\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Einige Wissenschaftler\footnote{\vidu{suigen}} und Politiker\footnote{\vidu{cducsu}} haben f\"ur ein ``drittes Paradigma zwischen Patent- und Urheberrecht''\footnote{\vidu{ippar3}} argumentiert, n\"amlich f\"ur ein ``ma{\ss}geschneidertes Ausschlussrecht'' (ius sui generis) auf abstrakt-logische Innovationen.
Andere\footnote{s.\ \ref{koncept}, \ref{kolle77} u.a.} \"au{\ss}ern grunds\"atzliche Bedenken gegen Eigentumsrechte an logischen Ideen:  einerseits belohnen solche Eigentumsrechte meist nicht den wirklich aufwendigen Teil des Software-Innovationsprozesses, andererseits schr\"anken sie aber die Innovationsfreiheit besonders empfindlich ein.
Viele Software-Entwickler und IT-Unternehmer halten das Software-Urheberrecht f\"ur ``v\"ollig ausreichend''\footnote{s.\ Anhang \ref{ffiipe} und http://petition.eurolinux.org/statements/} und geradezu ``ma{\ss}geschneidert''.  Beim Programmieren kommt es normalerweise, \"ahnlich wie beim Komponieren von Symphonien, nicht so sehr auf einzelne geniale Einf\"alle an sondern viel mehr auf die Stimmigkeit des Gesamtwerkes.
Dennoch lie{\ss}e sich das Urheberrecht durchaus verbessern oder erg\"anzen.  Es spr\"ache z.B.\ prinzipiell manches daf\"ur, Autoren in den ersten Jahren nach Ver\"offentlichung ihres Werkes erweiterte Rechtsmittel gegen Plagiate einzur\"aumen oder nicht-exklusive Verg\"utungsrechte f\"ur besondere informatische Leistungen zu schaffen.

Indem man das ``Niemandsland des Geistigen Eigentums'' umrei{\ss}t und mit einem ``ma{\ss}geschneiderten'' Innovationsf\"orderungssystem f\"ur alle Juristen sichtbar bebaut, kann man k\"unftigen Begriffsverwirrungen und Begehrlichkeiten von patentrechtlicher Seite dauerhaft zuvorkommen.
Aus dieser Diskussion ergeben sich auch interessante Anregungen f\"ur Reformen des Patentwesens (http://swpat.ffii.org/stidi/basti/).
